\section{Концептуализация предметной области, фиксация ограничений}

В качестве исследуемой предметной области возьмём взаимосоотнесение сущностей в учебном процессе: студентов, преподавателей, преподаваемых дисциплин. Ради упрощения задачи будем вводить только те аспекты данной предметной области, которые являются интересными с точки зрения семантического вирусования. Например, так как студент и преподаватель оба являются людьми, то вполне может возникнуть ситуация, что один и тот же человек является и студентом, и преподавателем. Семантически некорректной ситуацией будет являться такая, при которой один и тот же человек будет в рамках одной и той же дисциплины и студентом, и преподавателем, то есть будет учить сам себя. 

Для более простой записи фреймов используется упрощённая нотация записи фреймов. Список упрощений:

\begin{enumerate}
    \item Запись \texttt{F=[FrameName(...)]} заменяется на \texttt{FrameName=[...]};
    \item В конце объявлений элементов фрейма не ставятся запятые, вместо этого используются отступы;
    \item Имена переменных опускаются в случае, если это не требуется;
    \item Квантор всеобщности обозначается как \texttt{(x)} в случае, если имеет место $\forall x$;
    \item При описании составного фрейма используется обозначение: \texttt{F=(a,b)[G(r:a) \& H(r:b)]}. Здесь записано, что фрейм \texttt{F} имеет квантор всеобщности по переменным \texttt{a} и \texttt{b}, при этом являясь конъюнкцией фреймов \texttt{G} и \texttt{H}, а также в фрейме \texttt{G} в роли \texttt{r} выступает переменный объект \texttt{a}.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Concepts,
    caption={Концепты и ISA-измерение},
    numbers=none,
    xleftmargin=0.65cm
]
Primitives: String, Number
Base: Student, Teacher, Discipline
Derivative: Person, Nameable

Student ISA Person
Teacher ISA Person
Person ISA Nameable
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Frame:Characteristics,
    caption={Характеристические фреймы},
    numbers=none,
    xleftmargin=0.65cm
]
Name = [
    ch : Nameable
    v : String
]
Surname = [
    ch : Person
    v : String
]
Semester = [
    ch : Discipline
    v : Number
]
AdmissionYear = [
    ch : Student 
    v : Number
]
Title = [
    ch : Discipline
    v : String
]
EmploymentHistory = [
    ch : Teacher
    v : String
]
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Frame:Events,
    caption={Событийные фреймы},
    numbers=none,
    xleftmargin=0.65cm
]
Teach = [
    a : Teacher
    o : Discipline
]
Study = [
    a : Student
    o : Discipline
]
Educate = (t, s, d) [ 
    Teach(a:t, o:d) & Study(a:s, o:d)
]
\end{lstlisting}

Как представлено выше на листингах \ref{Listing:Concepts}-\ref{Listing:Frame:Events}, выделяется 2 примитивных, 3 основных и 2 производных концепта, а также 6 характеристических и 3 событийных фрейма. Итого 9 семантических конструкций, если таковыми считать только фреймы.